\chapter{Opis projektu}
\vspace*{-1.5cm}
\section{Założenia i opis techniczny projektu}
\label{sec:zalozenia}
Aplikacja odczytuje dane na porcie szeregowym, które pozyskiwane są z arduino. Arduino jest platformą programistyczną złożoną zarówno ze sprzętu jak i oprogramowania. Potrafi ono pobierać informacje od takich elementów jak czujniki, silniki, nadajniki GPS, diody LED i tym podobne. W tym projekcie pełni rolę mostu między otrzymanymi wartościami z detektora GEM a aplikacją. Dane są wysyłane w ustalonym formacie tekstowym i zawierają wartości dla $N$ parametrów. Otrzymane rekordy zapisywane będą do plików, dla których został stworzony tryb odczytu z pliku. Równocześnie będą one monitorowane w tak zwanym trybie rzeczywistym. W obu wymienionych trybach aplikacja jest w stanie rysować odpowiednie wykresy, a także spełnić następujące wymagania:
\begin{itemize}[noitemsep]
	% \item zapisywać dane do pliku 
	% \item rysować wykresy w czasie rzeczywistym lub z danych zapisanych do pliku
	\item {określić przedział czasowy rysowanych danych (przykładowo ostatnie 5 minut) - wyłącznie dla trybu rzeczywistego}
	\item {rysować wykresy jedynie dla wybranych parametrów}
	\item {rysować dane dla kilku parametrów na jednym wykresie (max 3 parametry)}
	\item {wyświetlać statystyki na podstawie zebranych danych}
	\item {przełączać się między widokami tryb rzeczywisty/odczytu z pliku}
	\item {kontrolować dane tak, aby informować w przypadku przekroczenia ustalonych granic (ustawiane w pliku konfiguracyjnym)}
	\item {dać możliwość wyboru daty, z której będą rysowane wykresy (dla trybu odczytu z pliku)}
	\item {wysyłać ustalone komendy do arduino, które będą miały wpływ na wartości parametrów}
\end{itemize}


 Szczegółowe informacje o możliwości konfiguracji poszczególnych funkcjonalności zostały opisane w rozdziale \ref{cha:przewodnikUzytkownika}. Wykorzystując możliwości sieciowe użytkownik będzie w stanie monitorować dane zdalnie z każdego miejsca gdzie jest dostęp do Internetu.
 Kolejnym aspektem jest sposób przedstawienia aplikacji użytkownikowi. Dla jego wygody zostało stworzone GUI - Graphical User Interface, umożliwiające szybkie, czytelne i łatwe w obsłudze korzystanie z aplikacji. Dodatkowo jest możliwość wygenerowania samych wykresów, bez uruchamiania GUI czy też bezpośredniego ich zapisu do pliku w formacie pdf. Potrzebne argumenty podawane są z linii poleceń przy starcie programu. Tryb ten zwany jest trybem surowym.
\section{Format danych odczytywanych z arduino}
\label{sec:formatWiadomosci}
Istnieją dwie wersje (1, 2) odczytywanych danych z arduino, każda z dwoma wariantami. I wariant (a) jest z datą na początku wiadomości, zaś II (b) bez niej. Wygląda to następująco: \newline
{
\small
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep, leftmargin=*]
\item[1a)]{<date_format>\escape{t}param1<aSign>value1\escape{t}param2<aSign>value2[\escape{t}paramN<aSign>valueN...]}
\item[1b)]{param2<aSign>value2\escape{t}param1<aSign>value1[\escape{t}paramN<aSign>valueN...]}
\item[2a)]{<date_format><dSign>value1<dSign>value2[<dSign>valueN...]}
\item[2b)]{value1<dSign>value2[<dSign>valueN...]}
\end{itemize}
}
, gdzie \textit{<date_format>} zależy od opcji -d przy uruchamianiu daemona (zobacz \ref{daemonOpcjaD}) i jest jednym z poniższych zapisów:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
   \item{yyyy-MM-dd HH:mm:ss.SSSSS} 
   \item{yyyy-MM-dd HH:mm:ss}
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

Wracając do kontekstu wersji pierwsza z nich jest zbiorem par atrybut-wartość, gdzie pojedyńcza para to na przykład param1-value1. Występujące pomiędzy nimi aSign oznacza assignmentSign - konfigurowalny znak, który będzie wykorzystywany do przypisania wartości do parametru. Nazwy param1, param2, ...,  paramN odpowiadają kolejnym parametrom, podanym przez użytkownika w pliku konfiguracyjnym. Zamiana kolejności parametrów w wersji 1b) jest zabiegiem celowym, który pokazuje, iż kolejność nie ma w niej żadnego znaczenia. \newline
\par
Inaczej to wygląda w drugiej wersji, gdzie pozycja wartości jest istotna. Podanie w pliku konfiguracyjnym parametrów T, V, H kolejno po sobie oznacza, iż do parametru T będzie przypisana value1 do parametru V - value2, do parametru H - value3. Pomiędzy wartościami znajduje się oddzielający je konfigurowalny znak dSign - delimiterSign. Przykładowe dane gdy do dSign przypisany jest znak \textvisiblespace, a do aSign znak \textit{=} wyglądają następująco:
\vspace*{0.23cm}
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item[1a)]{\mbox{2018-12-30 01:58:39  T=110.26300888134755 V=100.26300888134755 H=147.34659110851328}}
\item[1b)]{V=100.26300888134755	T=110.26300888134755	H=147.34659110851328} 
\item[2a)]{\mbox{2018-12-30 02:01:08 124.70110117508959 114.70110117508959 154.6011052862821}}
\item[2b)]{136.27254820345482 126.27254820345482 168.3049777332751}
\end{itemize}
\vspace{0.25cm}
Przychodzące dane mogą również zawierać NaN - oznaczającą brak jakiejkolwiek wartości. Aplikacja jest w stanie sparsować taki rekord oraz nie rysować żadnego punktu na wykresie dla tej wartości.
%---------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Komendy wysyłane do arduino}
Podczas monitorowania danych przychodzących z arduino może dojść do sytuacji, gdy stwierdzimy, iż zaobserwowane wartości zaczynają przekraczać wyznaczone granice, sygnalizując tym pewną nieprawidłowość w działaniu systemu. Aby zapobiec temu kryzysowi lub w przypadku, gdy po prostu chcemy zmienić wartość dla jakiegoś parametru możemy wysłać odpowiednią komendę do arduino. Oczekuje ono danych w formacie:\newline
\textit{<COMMAND><VALUE>} \newline
, gdzie \textit{<COMMAND>} jest nazwą komendy, a \textit<{VALUE}> wartością skłądającą się dokładnie z $N$ znaków, przykładowo: \textit{PWR1122}. W pojedyńczej wiadomości może znajdować się tylko jedna komenda. Dla wygody użytkownika został opracowany nowy format poleceń: \newline
 \textit{COMMAND1=VALUE1 COMMAND2=VALUE2 [COMMANDN=VALUEN ...]}\newline
 , umożliwiając wysłanie paru instrukcji naraz. Aplikacja zajmuje się odpowiednim sparsowaniem wiadomości. Przy podaniu wartości \textit{50} dla 4-znakowej komendy zostanie ona automatycznie zamieniona na \textit{0050}. Możliwe komendy, wraz z liczbą ich znaków należy ustawić w pliku konfiguracyjnym (zobacz \ref{lab:commands}).  
\label{sec:formatKomend}




